<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD Simplified DocBook XML V4.1.2.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/simple/4.1.2.5/sdocbook.dtd"> 

<article> 
  <sec>polska</sec> <!-- nazwa katalogu -->
  <id>2009Nawojow1</id>
  <title>Kopalnia w Nawojowie Śląskim - odsłona pierwsza</title> 
  <subtitle></subtitle>
  <date><day>10</day><month>5</month><year>2009</year></date> 
  <author>Mirek Kopertowski</author>
  <club>Grupa Nurków Jaskiniowych</club>
<section> 

<para>
Szyb w Nawojowie został nam wskazany przez grupę „Odkrywców”. Informacje, które przekazał Łukasz Orlicki okazały się bardzo obiecujące. Bezdyskusyjnie podjęliśmy decyzję o nurkowaniu w tym miejscu. Wspólną akcje zaplanowaliśmy na 2-go maja.
</para>

<para>
Na ścianie szybu zachowała się tablica pamiątkowa, na której widnieje m. in. rok 1876!
</para> 

<para>
Nurkowanie w takich miejscu wymaga specjalnego przygotowania. Podstawowym utrudnieniem jest odległość do lustra wody, która w przypadku tego szybu wynosi 10m. Implikuje ona zastosowanie dobrze znanego nam z jaskiń połączenia nurkowania z technikami linowymi.
</para> 

<imageinrow>

<image>
  <file>p1010401.jpg</file>
  <caption>Tablica pamiątowa w szybie</caption>
  <big>yes</big>
  <layout>h</layout>
</image>

<image>
  <file>p1010395.jpg</file>
  <caption>Bartek Grynda montuje kamerę na kasku</caption>
  <big>yes</big>
  <layout>h</layout>
</image>

</imageinrow>

<para>
Akcję zaczęliśmy od rozpoznania szybu, którego dokonał Bartek Grynda za pomocą  podwodnej kamery. Badania wykazały, że od powierzchni wody szyb kontynuuje się jeszcze przez około 20m, a na tej głębokości zaczyna się pierwszy chodnik. Rewelacja!
</para> 

<para>
Stanowisko do zjazdu wykonaliśmy w oparciu o maszynę rolniczą. Dodatkowo Magda Jakubczyk i Paweł „Loti” Mordkowicz zmontowali układ do wyciągania, tzw. flaszencug. Wykorzystaliśmy go później do wyciągania sprzętu po nurkowaniu.
</para> 

<image>
  <align>right</align>
  <file>p1010394.jpg</file>
  <caption>Maszyna wykorzystana w konstrukcji stanowiska zjazdowego</caption>
  <big>yes</big>
  <layout>v</layout>
</image>

<para>
Nurkowanie zapowiadało się ciekawie i takie też było. Niestety nie wszystko przebiegało po mojej myśli . Zgodnie z rozpoznaniem (głębokość słupa wody 20m) przygotowałem się do nurkowania. Wybrałem większy zestaw butli 2x6L, typową do takich nurkowań konfigurację boczną, dodatkowe zabezpieczenie w postaci tzw. drugich pleców do regulacji pływalności oraz uprząż jaskiniową z przyrządami umożliwiającymi poruszanie się po linie.
</para> 

<para>
Szybki zjazd 10m, wypięcie rolki, przywiązanie poręczówki i pod wodę. I tu zaczęły się pierwsze problemy. Mimo stosunkowo dużych rozmiarów szybu  - nie puszczało ewidentnie w dół. Drogi musiałem szukać pomiędzy poprzewracanymi belkami. Kilka z nich spuściłem głębiej. W niektórych miejscach zauważyłem kamienie dość sporych rozmiarów i oczami wyobraźni widziałem jak później spadają. Bez wahania zacząłem je strącać. Myśl jednak o tym, że nie strąciłem wszystkich, towarzyszyła mi przez dalsze nurkowanie. Zanurzyłem się na około 10m i tu kolejne zaskoczenie – coś mnie blokuje. Jest za ciasno aby dalej płynąć. Parę prób i nadal nic. No cóż - trzeba szukać gdzie indziej. Przepłynąłem w kierunku przeciwnej ściany szybu. W tym miejscu zanurzyłem się na 12m i osiadłem na półce, obok opartej o ścianę drabiny i rury ciągnącej się pionowo do góry. Zastabilizowałem kolejny punkt poręczówki. Parę prób i znów nie mam gdzie płynąć. Ta część szybu ewidentnie nie puszcza. Nowy pomysł: dalszej drogi trzeba jednak szukać na wyższym poziomie i przy przeciwnej ścianie. Szybko wróciłem w miejsce gdzie początkowo się zablokowałem. Tym razem jednak pokonałem je bez większych problemów, parę kolejnych ciasnych miejsc, spojrzenie na komputer – 14m. No już lepiej ale nadal brakuje 6m do chodnika. Zacząłem się jednak zastanawiać nad tymi wszystkimi belkami, które wiszą nade mną i bez chwili wahania podjąłem decyzję ze wracam na powierzchnię. Przebieg nurkowania został zarejestrowany za pomocą kamery zamontowanej na kasku i udostępnionej przez Bartka Gryndę.
</para> 

<para>
Nurkowanie trwało 28min, co oznacza ze 1 metr szybu pokonywałem w prawie 2 minuty! (czas wynurzania można pominąć). Nurkowanie w tym miejscu nie należy więc do łatwych.
</para> 

<imageinrow>

<image>
  <file>p1010397.jpg</file>
  <caption>Michał Plata przygotowuje się do nurkowania</caption>
  <big>yes</big>
  <layout>h</layout>
</image>

<image>
  <file>szyb.jpg</file>
  <caption>Szyb - widok z góry</caption>
  <big>yes</big>
  <layout>h</layout>
</image>

</imageinrow>

<para>
Po mnie do szybu zjechał Michał Plata. Na powierzchni wody jednak do jednego automatu wpadła jakaś drobina i go uszkodziła. Pozostał mu jedynie drugi automat. Michał zdecydował się jednak na wstępne rozpoznanie szybu. Jego wrażenia były podobne do moich. Nurkowanie jest trudne i bardzo niebezpieczne. Przed kolejnymi próbami trzeba w jakiś sposób oczyścić szyb.
</para> 

<para>
Następna akcja już wkrótce.
</para> 

</section> 

<seesection>
<title>Zobacz także:</title>

<para>
<list>
<item>Echa przeszłości - <link>
<href>http://www.luzyce.info/index.php/echa-przeszlosci.html</href>
<caption>program Telewizji Łużyce</caption>
</link>
(link wskasuje na akutalny odcinek programu - ważny do 15. Maja 2009)
</item>

<item>Strona miesięcznika <link>
<href>http://www.odkrywca.pl</href>
<caption>Odkrywca</caption>
</link>
</item>

<item>Strona Bartka Gryndy <link>
<href>http://www.gralmarine.com/</href>
<caption>GRALmarine</caption>
</link>
</item>

</list>
</para>

</seesection>



</article>

