<?xml version = '1.0' encoding = 'utf-8'?>
<publication id="" >
  <metakeywords>PNJ, działalność, podsumowanie</metakeywords>
  <metadescription>Zimowa działalność PNJ - podsumowanie</metadescription>
  <header>Zimowa działalność PNJ - podsumowanie</header>
  <date day="7" month="4" year="2007" />
  <author>Mirek Kopertowski</author>
  <paragraph>
    <txt>Podczas zimy 2006/2007 spelonurkowie działający przy Podkomisji Nurkowania 
Jaskiniowego zorganizowali 5 biwaków jaskiniowych spędzając na nich łącznie 
15 dni! Działaliśmy w Abchazji (Istocznik Mcziszta) oraz Wielkiej Śnieżnej 
w Tatrach.</txt>
    <image layout="vertical" file="2.jpg" align="left" >fot. Artur Romanek (KKTJ)</image>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <txt>Na szczególną uwage zasługuje 4 dniowy biwak za I syfonem (45m głębokości, 
240m długości) w Istoczniku Mcziszta.</txt>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <txt>Pozostałe 11 dni (4 biwaki po 3, 3, 2 i 3 dni) spędziliśmy na II Biwaku w 
Wielkiej Śnieżnej. Nurkowaliśmy w jednych z najbardziej niedostepnych 
syfonach w Tatrach: Jeziorku X oraz syfonie Mysi. W obu tych miejscach 
przodki zostały przesunięte do przodu.</txt>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <txt>Doświadczenie zdobyte tej zimy pozwoli nam z jeszcze większym rozmachem 
planować kolejne wyprawy i akcje.</txt>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <txt>W akcjach uczestniczyli następujący nurkowie: Dominik &quot;Honzo&quot; Graczyk, 
Andrzej Szerszeń (obaj SW), Michał Plata (KKS) oraz Mirek Kopertowski 
(SGW).</txt>
  </paragraph>
  <paragraph>
    <txt>Za pomoc dziękujemy grotłazom z Sekcji Grotołazów Wrocław (SGW), 
Krakowskiego Klubu Taternictwa Jaskiniowego (KKTJ), Katowickiego Klubu 
Spelologicznego (KKS) oraz Speleoklubu Warszawskiego (SW).</txt>
  </paragraph>
  <section>Kilka wyjaśnień:</section>
  <paragraph>
    <list>
      <item>
        <txt>Istocznik Mcziszta to wywierzysko odwadniające masyw Bzybski w Abchazji; za I syfonem znajdują się rozległe suche partie; posiada olbrzymi potencjał 
eksploracyjny. Galeria zdjęć z wyjazdu jest </txt>
        <link link="http://pnj.sgw.wroc.pl/galeria/gallery.php?id=Mcziszta07" >tutaj.</link>
      </item>
      <item>
        <txt>&lt;B>II Biwak&lt;/B> położony jest na głebokości około 500m w jaskini Wielka Śnieżna.</txt>
      </item>
      <item>
        <txt>Jeziorko X to najgłebiej położony syfon w tatrach (801m), znajduje się 
za syfonami Dziadka i Beaty. Nurek, aby tam dotrzeć musi pokonać jeszcze 2 wodospady: VI i VII (odcinki linowe). Galeria zdjęć jest </txt>
        <link link="http://pnj.sgw.wroc.pl/galeria/gallery.php?id=07sniezna_x" >tutaj.</link>
      </item>
      <item>
        <txt>Syfon Mysi znajduje się za syfonami: Krakowskim i Magdy. Jest jednym z trudniej dostępnych syfonów w Tatrach (ze względu na trudności za syfonem Magdy).</txt>
      </item>
    </list>
  </paragraph>
</publication>
