<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD Simplified DocBook XML V4.1.2.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/simple/4.1.2.5/sdocbook.dtd"> 

<article> 
  <sec>polska</sec> <!-- nazwa katalogu -->
  <id>2008wpp</id>
  <title>Jaskinia Wodna pod Pisaną 2008</title> 
  <subtitle></subtitle>
  <date><day>14</day><month>1</month><year>2009</year></date> 
  <author>Dominik Graczyk</author>

<section> 
 
<para>
W dniach 26-27 XII 2008 zespół w składzie Dominik Graczyk (Honzo) i Darek Lermer (obaj SW) podjął próbę odnalezienia drugiego syfonu w jaskini  Wodnej pod Pisaną. Relacje o możliwości jego istnienia pochodziły z działalności podejmowanej wcześniej w tej jaskini przez Darka Lermera i Arka Nowaka „Żabę” (SW).
</para> 

<para>
Pierwszego dnia po pokonaniu partii suchych i pierwszego syfonu zespół ruszył dalej korytarzem wypełnionym w dolnej części wodą. Prąd był dość silny, jednak stan wody był dużo niższy niż podczas wcześniej podejmowanych prób odnalezienia drugiego syfonu. Temperatura wody wynosiła 2 stopnie. Po 25 metrach marszu dotarto do odnogi niemożliwej do spenetrowania ze względu na niewielki rozmiar, o silnym wypływie wody. Na odcinku następnych 15m Honzo pokonał 2 podwodne przewężenia na wstrzymanym oddechu i odnalazł drugi syfon. Zaraz zjawił się Darek i Honzo podjął próbę penetracji, którą po kilku metrach uniemożliwiła konfiguracja sprzętowa (side-mounting).
</para> 

<para>
Drugiego dnia Honzo spenetrował 7 m ciasnego korytarza do głębokości 3m, po czym wycofał się. Kolejną próbę podjął Darek, nie udało mu się jednak zobaczyć co jest za zakrętem, którym korytarz skręca w lewo. Honzo podjął jeszcze jedną próbę i udało mu się dostrzec kontynuację korytarza za zakrętem. Po 1,5-2 m korytarz ponownie skręca w prawo oraz dalej się obniża. Jednak zwężenie przed pierwszym zakrętem i ostra brzytwa skalna w tym miejscu uniemożliwiły dalszą penetrację. W rezultacie poznano 11 m nowego korytarza.
</para> 

<section>
<image>
  <align>left</align>
  <file>1.jpg</file>
  <caption></caption>
  <big>yes</big>
  <layout>h</layout>
</image>
</section>


<para>
Zespół będzie kontynuował prace związane z kartowaniem jaskini.
</para> 

</section> 

</article>

