<?xml version = '1.0' encoding = 'utf-8'?>
<publication id="" >
  <metakeywords></metakeywords>
  <metadescription></metadescription>
  <header>Warsztaty Opieki Nad Poszkodowanym</header>
  <date day="15" month="1" year="2008" />
  <author>Lucyna Cieślik</author>
  <section>Wypadek w jaskini! Co robić? Jak pomóc?...</section>
  <paragraph>
    <txt>Odpowiedzi na te, oraz inne pytania związane z szerokim tematem ratownictwa jaskiniowego postaramy się udzielić podczas warsztatów pomocy poszkodowanemu w wypadku jaskiniowym. Zapraszamy wszystkich nurkujących grotołazów na spotkanie, na którym  zaprezentujemy wybrane techniki i sposoby udzielania pomocy w trudnych warunkach jaskiniowych.</txt></paragraph>
  <section>Termin:</section> 
  <paragraph><txt>8-9.03.2008</txt></paragraph>
  <section>Miejsce:</section>
  <paragraph><txt>baza u pani Galicowej w Kirach, Jaskinia Kasprowa Niżna</txt></paragraph>
  <section>Informacje ogólne:</section>
  <paragraph>
    <txt>
Warsztaty składają się z części praktycznej i teoretycznej. Uczestnicy zapoznają się z zadaniami grupy, która może udzielić pierwszej pomocy poszkodowanym w wypadkach jaskiniowych. Poznają stosowany w tym celu sprzęt oraz odpowiednie techniki. Wykorzystanie tych technik będzie przećwiczone  w jaskini. 
Warsztaty są również okazją do przedyskutowania zarówno problemów ratownictwa jaskiniowego w Polsce, jak i trudności dotyczących udzielania pomocy poszkodowanym w wypadkach jaskiniowych podczas wypraw. 
</txt>
  </paragraph>
  <section>Program/tematyka:</section>
  <list>
     <item>Ocena stanu poszkodowanego oraz opieka nad nim</item>
     <item>Budowa punktu cieplnego</item>
     <item>Koncepcja i zadania grupy opieki nad poszkodowanym</item>
     </list>

  <section>Warunki wstępne:</section>
  <list>
     <item>Karta Taternika Jaskiniowego</item>
     <item>wcześniejsze uczestnictwo w WNJ (Warsztaty Nurkowania Jaskiniowego)</item>
     <item>ubezpieczenie KL i NNW obejmujące działalność speleo</item>
  </list>

  <section>Koszt:</section> 
  <paragraph><txt>50 PLN + dojazd, spanie i posiłek we własnym zakresie</txt></paragraph>

  <section>Kontakt:</section>
  <list>
     <item>Lucyna Cieślik e-mail: lucypherion /at/ gmail.com, tel: +48 602 719 387</item>
     <item>Agnieszka Góralska e-mail: agagoralska /at/ o2.pl, tel: +48 601 375 994</item>
  </list>
</publication>
