<?xml version = '1.0' encoding = 'utf-8'?>
<gallery id="" >

<metakeywords>Green Holes</metakeywords>
<metadescription>Green Holes</metadescription>
<header>Green Holes</header>
<date>23.10.2009</date>
<description>Doolin to mała nadmorska wioska położona w północno-zachodniej części hrabstwa Clare, na krańcach Burren -  jednego z największych i najbardziej unikalnych krajobrazów wapiennych w Europie. Widok z nabrzeża zapiera oddech w piersi: z jednej strony majestatyczne, słynne na całą Europę klify Moheru wznoszą się z oceanu na wysokość ponad 200m podczas gdy z drugiej rozciąga się równie intrygujący krajobraz płaskich krasowych skał poprzecinanych długimi równoległymi wyżłobieniami. To właśnie tutaj, pod tym naturalnym wapiennym chodnikiem wyrzeźbionym przez lodowiec, procesy krasowe i gwałtowne atlantyckie sztormy, leżą ukryte labirynty ponad 2 kilometrów podwodnych korytarzy znane pod wspólną nazwą Green Holes.O nowo podjętej eksploracji będzie można przeczytać w najbliższym (5/09) numerze magazynu Wielki Błękit.
</description>
<author>Frank Griga (zdjecia podwodne), Shane O'Neill (Hell's Kitchen), pozostałe Artur Kozłowski</author>

  <image file="1.jpg">Ponad 200-metrowe Klify Moheru na południe od Doolin</image>
  <image file="2.jpg">Typowy krajobraz skał wapiennych wokół nabrzeża w Doolin</image>
  <image file="3.jpg">Hell’s Kitchen – jedyne wejście do Hell ze strony lądu. W oddali Klify Moheru</image>
  <image file="4.jpg">Ostatnie przygotowania na dnie Hell’s Kitchen</image>
  <image file="5.jpg">Wejscie przez Hell’s Kitchen w ‘spokojny’ dzień</image>
  <image file="6.jpg">Wejście bywa burzliwe jednak pod powierzchnią wody wszystko się uspokaja. Przedsionek w Hell</image>
  <image file="7.jpg">Typowy przestronny korytarz w Hell – Sherpa’s Causeway</image>
  <image file="8.jpg">Niedawno odkryty korytarz  - Lost Entrance</image>
  <image file="9.jpg">Lost Entrance. Białe plamy na ścianach to odmiana morskiej gąbki</image>
  <image file="10.jpg">Kołowrotki  Wojtka Kwidzyńskiego znane są również w Irlandii</image>
  <image file="11.jpg">Większość używanych przez nas poręczówek to 4mm niebieska PP</image>
  <image file="12.jpg">Brittlestar Boulevard w Hell biegnący w stronę Polish Connection z Jaskiniami Pod Rafą</image>
  <image file="13.jpg">Początkowe 100m w Mermaid’s Hole to obszerny tunel, ktory bez problemu można zwiedzać z twinsetem...</image>
  <image file="14.jpg">...lub rebreatherem na plecach</image>
  <image file="15.jpg">Należy jednak uważać na pozostałości starych poręczówek pozrywanych przez atlantyckie sztormy</image>
  <image file="16.jpg">Kolorowe anemony na suficie Mermaid’s Hole</image>
  <image file="17.jpg">Ostatnie metry przestronnego korytarza w Mermaid’s  - dalej już tylko w konfiguracji bocznej</image>
  <image file="18.jpg">Typowy zestaw używany przeze mnie w Mermaid’s – 2x stalowe 12l plus 2x aluminiowe 11l. Tylko suchy skafander na wyporność</image>
  <image file="19.jpg">Szybki rekonesans niezbadanego bocznego korytarza. Małe zamieszanie na poręczówce -          presja mediów...</image>
  <image file="20.jpg">Powrót z dobrymi wiadomościami - korytarz nadal kontynuuje się</image>
  <image file="21.jpg">Wciąż jeszcze w miarę obszernie chociaż mój DIR fotograf zaczyna powoli narzekać...</image>
  <image file="22.jpg">W końcu czas pożegnać się z Frankiem – pozostałe 900m już NAPRAWDE tylko w konfiguracji bocznej</image>
  <image file="GreenHoles.bmp"></image>
  <image file="HellComplex2008.jpg"></image>
</gallery>
