<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD Simplified DocBook XML V4.1.2.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/simple/4.1.2.5/sdocbook.dtd"> 

<article> 
  <sec>swiat</sec>
  <id>2007Wlochy</id>
  <title>X divers team we Włoszech</title>
  <date><day>9</day><month>10</month><year>2007</year></date>
  <author>Michał Winek i Ryszard Deneka / X divers team</author>

<section> 

<para>
W połowie sierpnia 2007 odbyła się kolejna wyprawa zespołu X divers team – tym razem we włoskie dolomity.
</para>

<para>
W związku z tym, że mieliśmy oficjalne pozwolenie włoskich władz na działalność jaskiniowa tam i nie chcieliśmy tego zmarnować, mimo pewnych problemów (min awaria kompresora czy awaria HID-a) udało nam się zrealizować 6 ambitnych nurkowań jaskiniowych. 
</para>

<para>
W jaskini Covol dei Veci przeprowadziliśmy rekonesans nurkowy przed przyszłymi akcjami (40 minut czasu dennego na głębokości 53m - nurkowanie trimiksowe), 
</para>

<para>
w jaskini Grotta dei Fontanazzi wykonaliśmy 3 nurkowania w odlegle, rzadko odwiedzane partie (poza studnie Pozzo Finale i Pozzo 2000) - długie, kilkugodzinne nurkowania, zobaczyliśmy tez nowe pasaże oraz odkryliśmy podwodny skład amunicji, 
</para>

<para>
w jaskini Laghetto di Ponte Subiolo wykonaliśmy 2 nurkowania; jedno rekonesansowe na głębokość 81 metrów oraz drugie "eksploracyjne". 
Od około 80 metrów głębokości położyliśmy niemal cały kołowrotek nowej poręczówki; eksplorację zakończyliśmy za uskokiem na głębokości 102-103 metry. 
Oczywiście wszystko nurkowania trimiksowe (wydaliśmy chyba cały wagon kasy na hel ;) ). 
</para>

<para>
Jak zwykle najlepsza widoczność była w Fontanazzi (kilkadziesiąt metrów), w Veci około 20m, najgorsza tym razem była w Ponte Subiolo (w jeziorku wejściowym 1 metr, w jaskini około 10 metrów, od głębokości 90m spadła do maksymalnie kilku metrów). 
</para>

<para>
Zespól wspomagający dzielnie transportował butle, skutery i inny sprzęt do syfonów, za co pragniemy serdecznie podziękować, szczególne podziękowania dla Buby. 
Bardzo dobrze spisywał się sprzęt oświetleniowy produkcji Pana Bartka Gryndy, w przeciwieństwie do Halcyona, który w trakcie wyprawy odmówił współpracy.
Sztuczne mieszaniny oddechowe na wszystkie nurkowania przygotował Michał Winek. 
</para>

<para>
Mimo, ze ekspedycja zakończyła się sukcesem, mamy jeszcze poważne plany na badanie tych pięknych miejsc. Zapraszamy do udziału w kolejnych wyprawach w przyszłości... 
</para>

<para>
Na wyprawie byliśmy w składzie: Paula i Ryś Deneka oraz Monisia i Michał Winek
</para>

<para>
Dziękujemy wszystkim, którzy przyczynili się do realizacji naszych marzeń.
</para>

</section>

<seesection>
<title>Zobacz także:</title>

<para>
    <list>
      <item>
        <link> 
           <file>../galeria/gallery.php?id=2007Wlochy</file>
           <caption>Galeria zdjęć</caption>
        </link>
      </item>
    </list>
</para>

</seesection> 

</article>

