<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD Simplified DocBook XML V4.1.2.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/simple/4.1.2.5/sdocbook.dtd"> 

<article> 
  <sec>warsztaty</sec> <!-- nazwa katalogu -->
  <id>wnj2009</id>
  <title>XII Warsztaty Nurkowania Jaskiniowego 2009</title> 
  <subtitle></subtitle>
  <date><day>25</day><month>5</month><year>2009</year></date> 
  <author>Lucyna „Luca” Cieślik, Dominik „Honzo” Graczyk</author>

<section> 
 
<para>
W dniach 30 IV – 03 V w kamieniołomach Zimnik i Kostrza odbyły się kolejne warsztaty mające na celu wymianę doświadczeń związanych z nurkowaniem jaskiniowym.
</para> 

<image>
  <align>left</align>
  <file>uczestnicy.jpg</file>
  <caption>Uczestnicy</caption>
  <big>yes</big>
  <layout>h</layout>
</image>

<para>
Spotkanie to od lat cieszy się dużym zainteresowaniem zarówno wśród początkujących jak i doświadczonych nurków jaskiniowych. Podczas warsztatów poruszano zagadnienia teoretyczne, prezentowano wykorzystywany sprzęt oraz ćwiczono stosowane w nurkowaniu jaskiniowym techniki. Uczestnicy i goście warsztatów mogli również zanurkować w dwóch okolicznych kamieniołomach w celach treningowych bądź rekreacyjnych.
</para> 

<para>
Warsztaty są również okazją do spotkań sympatyków tego rodzaju działalności. Podczas imprezy omawiano zrealizowane już przedsięwzięcia oraz dyskutowano przyszłe projekty związane z nurkowaniem w zalanych podziemiach.
</para> 

<para>
Tegoroczne warsztaty prowadzili: Lucyna (Luca) Cieślik (Sopocki KTJ), Dominik (Honzo) Graczyk (SW). W warsztatach uczestniczyli: Karolina (Karo) Kubiak (Sopocki KTJ), Rafał (Rekin) Lipkowski (Sopocki KTJ), Jacek Patucha, Andrzej Pietrzykowski, Filip Pruski, Gustaw (Gutek) Pruski. Gośćmi warsztatów byli: Krzysiek Dobrowolski, Sebastian Dobrowolski, Anka (Sodom) Gajewska (SW), Mirek Kopertowski (SGW), Wojciech Kwidziński (Sopocki KTJ), Darek Lermer (SW), Paweł (Loti) Mordkowicz (SGW), Maciek (Lama) Olinkiewicz (SW), Michał Plata (KKS).
</para> 

</section> 

<seesection>
<title>Zobacz także:</title>

<para>
<list>

<item><link>
<href>../../galeria/gallery.php?id=wnj2009</href>
<caption>Galeria zdjęć z warsztatów</caption>
</link>
</item>

<item><link>
<href>http://www.lama.waw.pl/gallery3/main.php?g2_itemId=23777 </href>
<caption>Strona Lamy ze zdjęciami</caption>
</link>
</item>

<item><link>
<href>http://picasaweb.google.com/krzysiekd63/WarsztatyJaskiniowe#</href>
<caption>Album Sebastiana Dobrowoslkiego</caption>
</link>
</item>

</list>
</para>

</seesection>




</article>

